\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[norwegian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\D}{\mathrm{d}}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=red!50!black, citecolor=red!50!black, urlcolor=blue]{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{R1}
\lhead{Parameterframstilling}
\rfoot{\thepage}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    backgroundcolor=\color{gray!10},
    frame=single,
    breaklines=true,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    showstringspaces=false,
    upquote=true
}

\title{Introduksjon til parameterframstilling og vektorfunksjoner}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\section*{Newtons fÞrste lov}

I én dimensjon er rettlinjet bevegelse med konstant fart beskrevet av en lineÊr funksjon som 
\[
x(t) = 2t-2,
\]
der $x$ er posisjon i meter og $t$ er tid i sekunder. Vi finner farta $v$ ved Ä se pÄ stigningstallet eller ved Ä derivere. Uansett fÄr vi at
\[
v(t) = \frac{dx}{dt} = 2,
\]
og farta er med andre ord konstant 2 m/s. Akselerasjonen $a$ finner vi ved Ä derivere farta, hvilket gir
\[
a(t) = \frac{dv}{dt} = 0.
\]
Akselerasjonen er altsÄ konstant 0 m/s$^2$.

Om akselerasjonen er lik null, vil et objekt bevege seg i rett linje med konstant fart. Dette kalles ofte Newtons fÞrste lov.

\section*{To dimensjoner}

Du skal nÄ se pÄ rettlinjet bevegelse med konstant fart i to dimensjoner.

\subsection*{Oppgave 1: Parameterframstilling}

Det er flere mÄter Ä beskrive bevegelse i to dimensjoner. Den fÞrste vi skal se pÄ er \textit{parameterframstilling}. Denne minner ogsÄ mest om eksemplet fra én dimensjon. La

\[
l:
\begin{cases}
x(t)=2t - 2 \\
y(t)=\phantom{2}t-2
\end{cases},\, 0 \leq t \leq 10.
\]
Vi sier at linja $l$ er gitt ved $x(t)$ og $y(t)$ for $t$ mellom 0 og 10.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item For Ä bruke parameterframstilling i GeoGebra mÄ du bruke denne funksjonen:
\begin{lstlisting}
Kurve(<Uttrykk>,<Uttrykk>,<Parametervariabel>,<Startverdi>,<Sluttverdi>)
\end{lstlisting}
Skriv fÞlgende i GeoGebra:
\begin{lstlisting}
l = Kurve(2t-2, t-2, t, 0, 10)
\end{lstlisting}

\item Hva representerer endepunktene pÄ grafen til $l$?
\end{enumerate}


\subsection*{Oppgave 2: Punkt}

Vi kan ogsÄ beskrive bevegelsen som et punkt $A$ med koordinater $(x(t),y(t))$. I dette tilfellet blir koordinatene $(2t-2,t-2)$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Legg til en \lstinline{Glider} for $t$. Skriv fÞlgende i GeoGebra:
\begin{lstlisting}
t = 0
\end{lstlisting}
HÞyereklikk pÄ \lstinline{t} og velg \lstinline{Lag glider}.

HÞyereklikk pÄ \lstinline{t} igjen og velg \lstinline{Innstillinger}. GÄ til \lstinline{Glider} og sett \lstinline{Min} til 0, \lstinline{Maks} til 10, og \lstinline{Animasjonstrinn} til 0.01.

\item Legg til punktet $A$, skriv:
\begin{lstlisting}
A = (l(t))
\end{lstlisting}
Dette har samme effekt som Ä skrive \lstinline{A = (2t-2,t-2)}.
\item Animer $t$ ved Ä trykke pÄ startknappen. Hva slags bevegelse observerer du?
\item Hvor langt har punktet $A$ beveget seg fra $t=0$ til $t=10$?\footnote{$\Delta s = 10\sqrt{5}$ m $\approx 22.4$ m.}
\item Hva er hastigheten?\footnote{$v = \sqrt 5$ m/s $\approx 2.24$ m/s.}
\end{enumerate}

\subsection*{Oppgave 3: Vektorfunksjon}

Den siste\footnote{Men kanskje ogsÄ beste mÄten.} mÄten Ä beskrive bevegelsen pÄ er med en \textit{vektorfunksjon}. Denne fÄr navnet posisjonsvektor $\vec r(t)$, og er gitt ved
\[\vec r(t) = \overrightarrow{OA}.\]
Med andre ord er $\vec r (t)$ en vektor som peker pÄ punktet der det er akkurat nÄ. Vi bruker vanlig vektornotasjon:
\[
\vec r(t) = 
\begin{pmatrix}
x(t) \\
y(t)
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
2t-2 \\
t-2
\end{pmatrix}.
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Legg til $\vec r (t)$ i GeoGebra. Skriv fÞlgende:
\begin{lstlisting}
r(t) = Vektor(A)
\end{lstlisting}

\item Fartsvektoren $\vec v(t)$ er gitt som den deriverte av posisjonsvektoren $\vec r(t)$:
\[ \vec v(t) = \frac{d\vec r}{dt}. 
\]
Vis / argumenter for / velg Ä tro at \[ \vec v(t) = \begin{pmatrix}
2 \\
1
\end{pmatrix}.\]

\item Det gÄr selvsagt ogsÄ an Ä gjÞre dette i GeoGebra. Skriv fÞlgende:
\begin{lstlisting}
b = Derivert(l)
v = Vektor(A, A + b(t))
\end{lstlisting}
Det kan vÊre en idé Ä endre farge pÄ $\vec v$. Det er ogsÄ lurt Ä skjule $b(t)$ siden denne kun er en hjelpefunksjon for Ä nÄ $\vec v$.\newline

Finn hastigheten $|\vec v(t)|$ og sammenlign med 2 e).

\item Bruk samme strategi for akselerasjonsvektoren $\vec a(t)$. AltsÄ skriv:
\begin{lstlisting}
c = Derivert(b)
a = Vektor(A, A + c(t))
\end{lstlisting}

Hvorfor tror du $\vec a$ ikke synes?



\end{enumerate}


\section*{BÞlgebevegelse}

Siden du har vÊrt flink pike/dreng og gjort som fortalt, kan du nÄ enkelt studere andre bevegelser. La f.eks.

\[
l:
\begin{cases}
x(t)=t \\
y(t)=\sin(t)
\end{cases},\, 0\leq t \leq 10.
\]


\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Alt du mÄ gjÞre er Ä endre pÄ definisjonen av $l$ slik at det stÄr:
\begin{lstlisting}
l = Kurve(t, sin(t), t, 0, 10)
\end{lstlisting}
i stedet for:
\begin{lstlisting}
l = Kurve(2t-2, t-2, t, 0, 10)
\end{lstlisting}

\item Hva blir utrykket for posisjonsvektoren $\vec r(t)$?
\item Hva blir utrykket for fartsvektoren $\vec v(t)$ og akselerasjonsvektoren $\vec a(t)$?

\item NÄr er akselerasjonen stÞrst? Hvordan ser grafen ut da? Hva har dette med bilkjÞring Ä gjÞre?

\end{enumerate}

Det er nok ikke dumt Ä lagre denne GeoGebra-fila.

\section*{BÄtkollisjon}
Du skal i det som fÞlger finne en mÄte Ä avverge bÄtkollisjoner pÄ. Du burde Äpne et nytt GeoGebra-vidu.

\subsection*{1. Tilfelle}
To bÄter segler med konstant fart pÄ havet. BÄtene er gitt som $a$ og $b$ og de har parameterframstilling:

\[
a:
\begin{cases}
x(t)=2t - 2 \\
y(t)=\phantom{2}t-2
\end{cases},\, 0 \leq t \leq 10; \,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\, b:
\begin{cases}
x(t)=-t + 10 \\
y(t)=\,\,3t-4
\end{cases},\, 0 \leq t \leq 10
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Legg bÄde $a$ og $b$ inn i GeoGebra. 
\begin{lstlisting}
a = Kurve(2t-2, t-2, t, 0, 10)
b = Kurve(-t+10, 3t-4, t, 0, 10)
\end{lstlisting}
Tror du bÄtene vil kollidere?
\item Legg til en glider for $t$. Legg deretter til punktene $A$ og $B$.
\begin{lstlisting}
A = (a(t))
B = (b(t))
\end{lstlisting}
Kolliderer bÄtene?
\item Finn $\overrightarrow{AB}$. I GeoGebra kan du skrive:
\begin{lstlisting}
AB = Vektor(A,B)
\end{lstlisting}
Hva representerer denne vektoren?

\item Vis ved regning at $\overrightarrow{AB}$ er gitt ved
\[
\overrightarrow{AB} =
\begin{pmatrix}
-3t + 12 \\
2t -2
\end{pmatrix}.
\]
Hvordan kan du bruke dette til Ä vise at bÄtene ikke kolliderer?
\end{enumerate}


\subsection*{2. Tilfelle}
To bÄter segler med konstant fart pÄ havet. BÄtenes bevegelser er gitt ved parameterframstilling:

\[
l:
\begin{cases}
x(t)=3t - 2 \\
y(t)=\phantom{3}t-6
\end{cases},\, 0 \leq t \leq 10; \,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\, m:
\begin{cases}
x(t)=2t + 5 \\
y(t)=-8t+57
\end{cases},\, 0 \leq t \leq 10
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Finn ut om bÄtene kolliderer.
\item Legg inn vektoren $\vec r(t)$ mellom bÄtene.
\item Vis at denne vektoren er gitt ved:
\[
\vec r(t) =
\begin{pmatrix}
-t+7 \\
-9t +63
\end{pmatrix} = (t-7)
\begin{pmatrix}
-1\\
-9
\end{pmatrix}.
\]
Hvordan kan du se at disse to bÄtene vil kollidere?

\item Bruk det du har lÊrt til Ä foreslÄ hvordan bÄter kan finne ut om de er pÄ kollisjonskurs, og ogsÄ foreslÄ hvordan de kan unngÄ Ä kollidere nÄr de har funnet ut at de er pÄ en slik kollisjonskurs.

\end{enumerate}

\section*{Fra punkt til linje}

Ei vanlig oppgave er Ä mÄtte finne avstanden fra punkt til linje.

\subsection*{Oppgave 1:}

En bÄt $B$ segler med konstant fart pÄ havet. Posisjonen er gitt ved parameterframstillinga
\[
b:
\begin{cases}
x(t)=3t \\
y(t)=-8t+5
\end{cases}.
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Legg inn i GeoGebra parameterframstillinga $b$, punktet $B$, og posisjonsvektoren $\vec r(t) = \overrightarrow{OB}$. For punktet og vektoren mÄ du huske Ä legge inn en glider for $t$.

\item Bruk posisjonsvektoren 
\[
\vec r(t)= 
\begin{pmatrix}
3t\\
-8t+5
\end{pmatrix}
\]

til Ä vise at avstanden fra origo $O$ til bÄten $B$ er gitt ved
\[
|\vec r(t)| = \sqrt{73t^2-80t +25}.
\]

\item NÄr er bÄten nÊrmest origo?\footnote{Hint: Her mÄ du derivere for Ä finne ut nÄr $|\vec r(t)|$ er minst. Avstanden er minst nÄr ogsÄ den kvadrerte avstanden $|\vec r(t)|^2$ er minst. AltsÄ kan du derivere $|\vec r(t)|^2$ i stedet for $|\vec r(t)|$ for Ä lÞse for $t$.}\textsuperscript{,}\footnote{$t_{\text{min}}= \frac{10}{19} \approx 0.526$.} Hvor langt unna er den da?\footnote{$|\vec r(t_{\text{min}})| = \frac{15\sqrt 5}{19} \approx 1.77$.}

Gitt punkt $A(3,4)$.

\item Vis at vektoren fra punktet til bÄten er gitt ved \[
\overrightarrow{AB} = 
\begin{pmatrix}
3t-3\\
-8t+1
\end{pmatrix}
\]
\item Hvor nÊrme kommer bÄten $A$?\footnote{$|\overrightarrow{AB}_{\text{min}}| = \frac{21\sqrt{73}}{73} \approx 2.46.$}

\item Hvor nÊrme hverandre kommer de to bÄtene fra 1. tilfelle over?\footnote{$|\vec s_\text{min}| = \frac{18\sqrt{13}}{13} \approx 4.99.$} Husk at separasjonsvektoren mellom bÄtene $\vec s$ var gitt ved
\[
\vec s =
\begin{pmatrix}
-3t + 12 \\
2t -2
\end{pmatrix}.
\]

\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Oppgave 2:}

Gitt linja
\[
y = -2x+10.
\]

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Finn ei parameterframstilling for linja.\footnote{Du kan velge denne fritt. Et enkelt valg er $x(t) = t$, da blir $y(t)=-2t +10$.}
\item Finn et utrykk for posisjonsvektoren $\vec r(t)$ for denne parametriseringa.
\item Finn korteste avstand fra origo til linja.\footnote{$|\vec r_\text{min}| = 2\sqrt 5 \approx 4.47.$}

\item Finn korteste avstand fra punktet $(5,0)$ til linja.
\end{enumerate}
\end{document}