\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[norwegian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}

\begin{document}

\begin{landscape}

\section*{Tverrfaglig undervisningsopplegg: Bærekraftig utvikling}

\begin{longtable}{|p{5cm}|p{6cm}|p{8cm}|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Kompetansemål / Utdrag fra LK20} &
\textbf{Læringsmål} &
\textbf{Arbeidsmåter} &
\textbf{Vurdering} \\
\hline
\endhead

Overordnet del LK20: Bærekraftig utvikling – Elevene skal utvikle forståelse for hvordan menneskelig aktivitet påvirker naturen og klimaet.

Naturfag: utforske og beskrive hvordan naturressurser brukes og hvordan dette påvirker miljøet.

Samfunnsfag: utforske hvordan mennesker påvirker natur og miljø lokalt og globalt. 

Norsk: presentere fagstoff muntlig og skriftlig. 

&
\textbf{Faglige mål:}
\begin{itemize}
\item Forklare hva bærekraftig utvikling betyr.
\item Beskrive hvordan menneskelig aktivitet påvirker miljø og naturressurser.
\end{itemize}

\textbf{Tverrfaglige mål:}
\begin{itemize}
\item Se sammenhenger mellom naturfaglige, samfunnsfaglige og språklige perspektiver.
\end{itemize}

\textbf{Fagovergripende mål:}
\begin{itemize}
\item Utvikle handlingskompetanse for bærekraftige valg i hverdagen.
\end{itemize}

&
Lærerstyrt introduksjon til bærekraftig utvikling gjennom film og klassesamtale.

Tankekart i grupper om hva elevene allerede vet om bærekraft.

Elevene lager egne spørsmål om miljøproblemer de ønsker å undersøke videre (utforskende arbeid).

&
Underveisvurdering gjennom deltakelse i klassesamtale og refleksjon.

Læreren gir muntlig tilbakemelding på elevenes spørsmål og tankekart. \\
\hline

Naturfag: planlegge og gjennomføre undersøkelser og tolke data.

Matematikk: samle inn, organisere og presentere data.

&
\begin{itemize}
\item Formulere undersøkbare spørsmål om miljø eller ressursbruk.
\item Samle inn og tolke data fra undersøkelser.
\end{itemize}

&
Utforskende gruppearbeid der elevene undersøker et miljøtema (for eksempel plastbruk eller matsvinn på skolen).

Elevene samler data gjennom observasjon eller enkle spørreundersøkelser.

Resultatene presenteres i diagrammer.

&
Læreren vurderer elevenes evne til å formulere spørsmål, samle data og forklare resultatene.

Egenvurdering i logg etter undersøkelsen. \\
\hline

Naturfag og samfunnsfag: drøfte tiltak som kan bidra til bærekraftig utvikling.

Norsk: presentere og argumentere for et synspunkt.

&
\begin{itemize}
\item Forklare hvilke tiltak som kan bidra til mer bærekraftig ressursbruk.
\item Presentere funn og forslag til løsninger.
\end{itemize}

&
Elevene arbeider i grupper med å utvikle forslag til bærekraftige tiltak på skolen.

De lager en muntlig presentasjon eller plakat som viser:
\begin{itemize}
\item problemet
\item resultatene fra undersøkelsen
\item forslag til løsning
\end{itemize}

Presentasjon for klassen. 

&
Presentasjon vurderes med en enkel vurderingsrubrikk (faglig innhold, samarbeid, begrunnelser).

Medelevvurdering og kort refleksjon etter presentasjonen. \\
\hline

\end{longtable}

\end{landscape}

\end{document}